%&latex

% by Robert S.

\documentclass[a4paper,egregdoesnotlikesansseriftitles,fleqn]{scrartcl}

\setlength{\mathindent}{0pt}
\pagestyle{plain}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,calc,shapes.geometric,arrows.meta,arrows,decorations.markings}
\newcommand{\ntikzmark}[2]{#2\thinspace\tikz[overlay,remember picture,baseline=(#1.base)]{\node[inner sep=0pt] (#1) {};}}

\newcommand{\makebrace}[3]{%
	\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
	\draw [decoration={brace,amplitude=0.5em},decorate]
	let \p1=(#1), \p2=(#2) in
	({max(\x1,\x2)}, {\y1+0.8em}) -- node[right=0.6em] {#3} ({max(\x1,\x2)}, {\y2});
	\end{tikzpicture}
}

\tikzset{
	% style to apply some styles to each segment of a path
	on each segment/.style={
		decorate,
		decoration={
			show path construction,
			moveto code={},
			lineto code={
				\path [#1]
				(\tikzinputsegmentfirst) -- (\tikzinputsegmentlast);
			},
			curveto code={
				\path [#1] (\tikzinputsegmentfirst)
				.. controls
				(\tikzinputsegmentsupporta) and (\tikzinputsegmentsupportb)
				..
				(\tikzinputsegmentlast);
			},
			closepath code={
				\path [#1]
				(\tikzinputsegmentfirst) -- (\tikzinputsegmentlast);
			},
		},
	},
	% style to add an arrow in the middle of a path
	mid arrow/.style={postaction={decorate,decoration={
				markings,
				mark=at position .5 with {\arrow[#1]{stealth}}
	}}},
}
\newcommand\mrahmen[3][]{%
	\tikz[anchor=base,baseline]\node[inner sep=2pt,draw=#2,#1]{$\displaystyle#3\mathstrut$};}
\colorlet{mfarbe}{red}
\newenvironment{smashedalign}{\par$\!\aligned}{\endaligned$\par}
\newcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}
\newcommand*{\QEDA}{\hspace{\stretch1}\ensuremath{\blacksquare}}
\usepackage{marginnote}
\usepackage[top=1.5cm, bottom=2.0cm, left=1.5cm, right=1.5cm, marginparwidth=2.5cm]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}                             
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb, amsmath, bm} % needed for math
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{textpos}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multirow}
\usepackage{makecell}
\setcellgapes{3pt}

\usepackage{pdfrender}
\DeclareRobustCommand*{\pmbb}[1]{%
	\textpdfrender{
		TextRenderingMode=Stroke,
		LineWidth=.1pt,
	}{#1}%
}

\makeatletter
\patchcmd{\@mn@margintest}{\@tempswafalse}{\@tempswatrue}{}{}
\patchcmd{\@mn@margintest}{\@tempswafalse}{\@tempswatrue}{}{}
\reversemarginpar 
\makeatother

%\usepackage[explicit]{titlesec}

\newsavebox\MBox
\newcommand\Cline[2][red]{{\sbox\MBox{$#2$}%
		\rlap{\usebox\MBox}\color{#1}\rule[-1.8\dp\MBox]{\wd\MBox}{0.7pt}}}

\theoremstyle{break}
\theoremindent0pt 
\theoremheaderfont{\normalfont\bfseries\hspace{0pt}\vspace{10pt}}
\newtheorem{theorem}{Theorem}

% erlaubt es, Sätze, Definitionen etc. einfach durchzunummerieren.
\newtheorem{satz}{Satz}[section] % Nummerierung nach Abschnitten
\newtheorem{hilfssatz}[satz]{Hilfssatz}
\newtheorem{kor}[satz]{Korollar}


\newtheorem{beispiel}[satz]{Beispiel}
\newtheorem{bemerkung}[satz]{Bemerkung}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]
\newtheorem{axiom}{Axiom}[section]
\newtheorem{lemma}{Lemma}[section]
\newtheorem*{bsp}{Beispiel}
\newtheorem*{bew}{Beweis}
\newtheorem*{beh}{Behauptung}

\let\oldemptyset\emptyset
\let\emptyset\varnothing


\begin{document}
	\pagestyle{fancy}
	\cfoot{\vspace*{1.5\baselineskip}\thepage}
	\fancyhead[RO]{\nouppercase{\leftmark}}
	\fancyfoot[RO]{\thepage}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
	\fancypagestyle{plain}{%
		\fancyhf{}
		\fancyfoot[RO]{\thepage}
		\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % comment this line, if there should be a headsepline on plain pages too
	}
	%+Title
	\title{Skript Mathematik I}
	\subtitle{WiSe 2018/19 Cyber Security B.Sc. / UIB }
	\author{Dr. Y. Todorov}
	\date{Stand 17.10.2018}
	\maketitle
	%-Title
	
	%+Contents
	\tableofcontents{}
	%-Contents
	
	\break
	\begin{section}{Aussagenlogik}
		\begin{subsection}{Aussagen und Aussageformen}
			
			\begin{definition}{Eine Aussage ist ein Satz in einer menschlichen oder k"unstlichen
					Sprache, dem eindeutig einer der Wahrheitswerte „\textbf{\textcolor[rgb]{0,0.501961,0}{wahr}}“ (1)
					oder „\textbf{\textcolor{red}{falsch}}“ (0) zugeordnet werden kann.}
			\end{definition}
			
			\begin{bsp}
				\begin{enumerate}[label={\alph*)}]
					\item \textup{Pisa ist eine Stadt in Italien. - \textit{Aussage (\textcolor[rgb]{0,0.501961,0}{wahr})}}
					\item \textup{$2 + 2 = 5$} - \textit{Aussage (\textcolor{red}{falsch})}
					\item \textup{Es gibt außerirdische Lebewesen.} - \textit{Aussage (\textcolor[rgb]{1,0.501961,0.25098}{Wahrheitswert unbekannt})}
					\item \textup{Wer war L. Euler?} - \textit{\uline{\textbf{keine}} Aussage}
					\item \textup{Helfen Sie mir doch!} - \textit{\uline{\textbf{keine}} Aussage}
					\item \textup{Eine Zahl, die kleiner als Null ist, heißt negativ.} \textit{\uline{\textbf{keine}} Aussage \begin{math} \to  \end{math} dies ist eine \uline{\textbf{Definition}}!}
				\end{enumerate}
			\end{bsp}
			
			\begin{definition}{Eine\ Aussageform ist ein Variablen enthaltender Ausdruck, aus dem nach Belegung\\aller Variablen eine Aussage entsteht.}
			\end{definition}
			
			\begin{bsp}
				„Aida“ ist eine Oper des Komponisten $\mathbf{A}$.\\[12pt]
				Die Aussageform ist genau dann wahr, wenn man für $\mathbf{A}$ „Giuseppe Verdi“ einsetzt. \reversemarginpar \marginnote{$\Rightarrow$}
			\end{bsp}
		\end{subsection}
		
		\begin{subsection}{Verknüpfung von\ Aussagen}
			\begin{definition}{Aussagen werden durch die folgenden Symbole der mathematischen Logik (Junktoren) verknüpft:}
				\begin{enumerate}[label={\alph*)}]
					\item $\lnot A$ : „nicht $A$“ (Negation)
					\item $A \land B$ : „$A$ und $B$“ (Konjunktion)
					\item $A \lor  B$ : „$A$ oder $B$ (oder beides)“ (Disjunktion)
					\item $A \Rightarrow B$ : „$A$ impliziert $B$ (aus $A$ folgt $B$)“ (Implikation)
					\item $A \Leftrightarrow B$ : „$A$ äquivalent $B$ (aus $A$ folgt $B$ und umgekehrt)“ (Äquivalenz)
				\end{enumerate}
			\end{definition}
			
			\begin{subsubsection}{Priorität der Junktoren}
				$\lnot$, $\land$, $\lor$, $\Rightarrow$, $\Leftrightarrow$ (absteigend von links nach rechts)\\[12pt]
				Das heißt $\lnot A \land B \lor C \Rightarrow D$ kann durch $(((\lnot A) \land B) \lor C) \Rightarrow D$ ausgedrückt werden.
			\end{subsubsection}
		\end{subsection}
		
		\begin{subsection}{Wahrheitstafen bzw.\ Wahrheitstabellen (WT)}
			Ordnen wir einer richtigen (wahren) Aussage 1, einer falschen 0 zu, so können die Verknüpfungen\\durch die sogenannten Wahrheitstafeln /\ Wahrheitstabellen (WT) wiedergegeben werden.\\[12pt]
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				$A$ & $B$ & $\lnot A$ & $\lnot B$ & $A \land B$ & $A \lor B$ & $A \Rightarrow B$ & $A \Leftrightarrow B$ \\
				\hline
				$0$ & $0$ & $1$       & $1$       & $0$         & $0$        & $1$               & $1$                   \\
				$0$ & $1$ & $1$       & $0$       & $0$         & $1$        & $1$               & $0$                   \\
				$1$ & $0$ & $0$       & $1$       & $0$         & $1$        & $0$               & $0$                   \\
				$1$ & $1$ & $0$       & $0$       & $1$         & $1$        & $1$               & $1$                   \\
				\hline
			\end{tabular}
			
			\begin{bsp}
				Gegeben sei die folgende Formel:\\[12pt]
				$(A\Rightarrow B) \Leftrightarrow (\lnot B \Rightarrow \lnot A)$\\[12pt]
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					\multicolumn{2}{|c|}{} & $\alpha$ & \multicolumn{2}{|c|}{} & $\beta$   &                                                                                 \\
					\hline
					$A$                    & $B$      & $A \Rightarrow B$      & $\lnot B$ & $\lnot A$ & $\lnot B \Rightarrow \lnot A$ & $\bm{\alpha \Leftrightarrow \beta}$ \\
					\hline
					$0$                    & $0$      & $1$                    & $1$       & $1$       & $1$                           & $\bm1$                              \\
					$0$                    & $1$      & $1$                    & $0$       & $1$       & $1$                           & $\bm1$                              \\
					$1$                    & $0$      & $0$                    & $1$       & $0$       & $0$                           & $\bm1$                              \\
					$1$                    & $1$      & $1$                    & $0$       & $0$       & $1$                           & $\bm1$                              \\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{bsp}
			
			\begin{satz}
				Es gelten folgende Regeln:
				\begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
					\item $(A \Rightarrow B) \Leftrightarrow \lnot A \lor B$
					\item $(A \Leftrightarrow B) \Leftrightarrow (A \land B) \lor (\lnot A \land \lnot B)$
					\item \ntikzmark{XX}{$\lnot (A \land B) \Leftrightarrow \lnot A \lor \lnot B$}
					\item \ntikzmark{YY}{$\lnot (A \lor B) \Leftrightarrow \lnot A \land \lnot B$}
				\end{enumerate}
				\makebrace{XX}{YY}{De Morganschen Gesetze}
			\end{satz}
			
			\begin{subsubsection}{Beweise für Regeln (1) bis (4)}
				\paragraph{Regel 1} \hspace{0pt} \\[12pt]
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					\multicolumn{3}{|c|}{} & $\alpha$ & $\beta$   &                                                                            \\
					\hline
					$A$                    & $B$      & $\lnot A$ & $A \Rightarrow B$ & $\lnot A \lor B$ & $\bm{\alpha \Leftrightarrow \beta}$ \\
					\hline
					$0$                    & $0$      & $1$       & $1$               & $1$              & $\bm1$                              \\
					$0$                    & $1$      & $1$       & $1$               & $1$              & $\bm1$                              \\
					$1$                    & $0$      & $0$       & $0$               & $0$              & $\bm1$                              \\
					$1$                    & $1$      & $0$       & $1$               & $1$              & $\bm1$                              \\
					\hline
				\end{tabular}
				\\ \hphantom{a} \QEDA
				
				\paragraph{Regel 2} \hspace{0pt} \\[12pt]
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					\multicolumn{4}{|c|}{} & $\alpha$ & $\beta$   & $\gamma$  & $\delta$                &                                                                                                          \\
					\hline
					$A$                    & $B$      & $\lnot A$ & $\lnot B$ & $(A \Leftrightarrow B)$ & $(A \land B)$ & $(\lnot A \land \lnot B)$ & $(\beta \lor \gamma)$ & $\bm{\alpha \Leftrightarrow \delta}$ \\
					\hline
					$0$                    & $0$      & $1$       & $1$       & $1$                     & $0$           & $1$                       & $1$                   & $\bm1$                               \\
					$0$                    & $1$      & $1$       & $0$       & $0$                     & $0$           & $0$                       & $0$                   & $\bm1$                               \\
					$1$                    & $0$      & $0$       & $1$       & $0$                     & $0$           & $0$                       & $0$                   & $\bm1$                               \\
					$1$                    & $1$      & $0$       & $0$       & $1$                     & $1$           & $0$                       & $1$                   & $\bm1$                               \\
					\hline
				\end{tabular}
				\\ \hphantom{a} \QEDA
				
				\paragraph{Regel 3} \hspace{0pt} \\[12pt]
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					\multicolumn{4}{|c|}{} & $\alpha$ & $\beta$   &                                                                                                \\
					\hline
					$A$                    & $B$      & $\lnot A$ & $\lnot B$ & $\lnot (A \land B)$ & $\lnot A \lor \lnot B$ & $\bm{\alpha \Leftrightarrow \beta}$ \\
					\hline
					$0$                    & $0$      & $1$       & $1$       & $1$                 & $1$                    & $\bm1$                              \\
					$0$                    & $1$      & $1$       & $0$       & $1$                 & $1$                    & $\bm1$                              \\
					$1$                    & $0$      & $0$       & $1$       & $1$                 & $1$                    & $\bm1$                              \\
					$1$                    & $1$      & $0$       & $0$       & $0$                 & $0$                    & $\bm1$                              \\
					\hline
				\end{tabular}
				\\ \hphantom{a} \QEDA
				
				\paragraph{Regel 4} \hspace{0pt} \\[12pt]
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					\multicolumn{4}{|c|}{} & $\alpha$ & $\beta$   &                                                                                                \\
					\hline
					$A$                    & $B$      & $\lnot A$ & $\lnot B$ & $\lnot (A \lor B)$ & $\lnot A \land \lnot B$ & $\bm{\alpha \Leftrightarrow \beta}$ \\
					\hline
					$0$                    & $0$      & $1$       & $1$       & $1$                & $1$                     & $\bm1$                              \\
					$0$                    & $1$      & $1$       & $0$       & $0$                & $0$                     & $\bm1$                              \\
					$1$                    & $0$      & $0$       & $0$       & $0$                & $0$                     & $\bm1$                              \\
					$1$                    & $1$      & $0$       & $0$       & $0$                & $0$                     & $\bm1$                              \\
					\hline
				\end{tabular}
				\\ \hphantom{a} \QEDA
				
			\end{subsubsection}
		\end{subsection}
		
		
		\begin{subsection}{Tautologien}
			\begin{definition}Ein logischer Ausdruck ist eine Tautologie,\\wenn sich für alle Kombinationen der Argumente
				eine wahre Aussage ergibt.
			\end{definition}
			
			\begin{satz}
				Es gelten folgende Tautologien:
				\begin{enumerate}[label={\alph*)}]
					\item $A \lor \lnot A$ (Satz vom ausgeschlossenen Dritten)
					\item $\lnot (A \land \lnot A)$ (Satz vom Widerspruch)
					\item $\lnot (\lnot A) \Leftrightarrow A$ (doppelte Verneinung)
					\item \ntikzmark{KG1}{$(A \land B) \Leftrightarrow (B \land A) $}\\
					\ntikzmark{KG2}{$(A \lor B) \Leftrightarrow (B \lor A) $}
					\item \ntikzmark{DG1}{$A \land (B \lor C) \Leftrightarrow (A \land B) \lor (A \land C) $}\\
					\ntikzmark{DG2}{$A \lor (B \land C) \Leftrightarrow (A \lor B) \land (A \lor C) $}
					\item $(A \Rightarrow B) \Leftrightarrow (\lnot B \Rightarrow \lnot A)$ (Kontraposition)
					\item $(A \Rightarrow B) \Leftrightarrow (\lnot A \lor B)$
					\item \ntikzmark{AG1}{$((A \land B) \land C) \Leftrightarrow (A \land (B \land C))$}\\
					\ntikzmark{AG2}{$ ((A \lor B) \lor C) \Leftrightarrow (A \lor (B \lor C)) $}
					\item \ntikzmark{IP1}{$(A \lor A ) \Leftrightarrow (A)$}\\
					\ntikzmark{IP2}{$(A \land A ) \Leftrightarrow (A)$}
				\end{enumerate}
				
				\makebrace{KG1}{KG2}{Kommutativgesetz}
				\makebrace{DG1}{DG2}{Distributivgesetz}
				\makebrace{AG1}{AG2}{Assoziativgesetz}
				\makebrace{IP1}{IP2}{Idempotenz}
			\end{satz}
			\paragraph{Aufgabe} \hspace{0pt} \\[12pt]
			Beweisen Sie, dass die folgende aussagenlogische Formel eine Tautologie ist,\\
			indem Sie die Sätze 1.1 und 1.2 verwenden. \\[12pt]
			* $((A \Rightarrow B) \land (B \Rightarrow C)) \Rightarrow (A \Rightarrow C)$
			\begin{bew}
				\setlength{\abovedisplayskip}{-10pt}
				\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
				\setlength{\mathindent}{20pt}
				\begin{align*}
				& ((A \Rightarrow B) \land (B \Rightarrow C)) \Rightarrow (A \Rightarrow C)
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\Cline[red]{(\lnot A \lor B)} \land \Cline[red]{(\lnot B \lor C)}) \Rightarrow \Cline[red]{(\lnot A \lor C)} \tag*{\textcolor{red}{3x g), Satz 1.2}}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \Cline[red]{\lnot ((\lnot A \lor B) \land (\lnot B \lor C)) \lor (\lnot A \lor C)} \tag*{\textcolor{red}{1x g), Satz 1.2}}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \Cline[OliveGreen]{(\lnot(\lnot A \lor B) \lor \lnot(\lnot B \lor C))} \lor (\lnot A \lor C) \tag*{\textcolor{OliveGreen}{De Morgan, Satz 1.1}}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \Cline[OliveGreen]{(A \land \lnot B)} \lor \Cline[OliveGreen]{(B \land \lnot C)} \lor \lnot A \lor C \tag*{\textcolor{OliveGreen}{De Morgan, Satz 1.1}}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (A \land \lnot B) \lor \Cline[blue]{\lnot A \lor (B \land \lnot C)} \lor C \tag*{\textcolor{blue}{Kommutativgesetz, Satz 1.2}}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\underbrace{(A \lor \lnot A)}_{\text{1}} \land (\lnot B \lor \lnot A)) \lor ((B \lor C) \land \underbrace{(\lnot C \lor C)}_{\text{1}}) \tag*{Distributivgesetz, Satz 1.2}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\Cline[orange]{1} \land (\lnot B \lor \lnot A)) \lor ((B \lor C) \land \Cline[orange]{1}) \tag*{\textcolor{orange}{Tautologien durch 1 (wahr) ersetzt}}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot B \lor \lnot A) \lor (B \lor C) \tag*{$1 \land X \Leftrightarrow X$}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \lnot B \lor \lnot A \lor B \lor C \tag*{Klammern auflösen}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \underbrace{\lnot B \lor B}_{\text{1}} \lor \lnot A \lor C \tag*{Kommutativgesetz}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \Cline[orange]{1} \lor \lnot A \lor C \tag*{\textcolor{orange}{Tautologie durch 1 (wahr) ersetzt}}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} 1 \tag*{$1 \lor X \Leftrightarrow 1$}
				\end{align*}
				\hphantom{a} \QEDA
			\end{bew}
			
			\paragraph{Hausaufgabe 01.10.18}\hspace{0pt} \\[12pt]
			Zeigen Sie mit Hilfe von Wahrheitstabellen, dass (*) eine Tautologie ist.
			
			\paragraph{Lösung} \hspace{0pt} \\[12pt]
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				\multicolumn{3}{|c|}{} & $\alpha$ & $\beta$ & $\gamma$            & $\delta$            &                                                                                 \\
				\hline
				$A$                    & $B$      & $C$     & $(A \Rightarrow B)$ & $(B \Rightarrow C)$ & $(A \Rightarrow C)$ & $(\alpha \land \beta)$ & $\bm{\delta \Rightarrow \gamma}$ \\
				\hline
				$0$                    & $0$      & $0$     & $1$                 & $1$                 & $1$                 & $1$                    & $\bm1$                           \\
				$0$                    & $0$      & $1$     & $1$                 & $1$                 & $1$                 & $1$                    & $\bm1$                           \\
				$0$                    & $1$      & $0$     & $1$                 & $0$                 & $1$                 & $0$                    & $\bm1$                           \\
				$0$                    & $1$      & $1$     & $1$                 & $1$                 & $1$                 & $1$                    & $\bm1$                           \\
				$1$                    & $0$      & $0$     & $0$                 & $1$                 & $0$                 & $0$                    & $\bm1$                           \\
				$1$                    & $0$      & $1$     & $0$                 & $1$                 & $1$                 & $0$                    & $\bm1$                           \\
				$1$                    & $1$      & $0$     & $1$                 & $0$                 & $0$                 & $0$                    & $\bm1$                           \\
				$1$                    & $1$      & $1$     & $1$                 & $1$                 & $1$                 & $1$                    & $\bm1$                           \\
				\hline
			\end{tabular}
			\\ \hphantom{a} \QEDA
		\end{subsection}
		\begin{subsection}{Normalformen}
			\phantom{a}
			\begin{definition}
				{Die konjunktive Normalform (KNF) ist eine aussagenlogische Formel $\bm\alpha$,
					deren Terme\\ durch Konjunktionen verbunden sind. \\[12pt]
					Das heißt $\alpha = K_1 \land K_2 \land \cdots \land K_n$, wobei $K_{i,\ i = 1,2,\cdots,n}$ Terme oder Unterformeln von $\bm\alpha$ sind. \reversemarginpar \marginnote{$\Rightarrow$} \\
					Jede Unterformel $K_i$ wird als \textbf{Klausel} bezeichnet. \\[12pt]
					Eine \textbf{Klausel} ist eine Formel $\bm\beta$, bestehend aus \textbf{Literalen} $L_{j,\ j = 1,2,\cdots,m}$, der Form $\beta = L_1 \lor L_2 \lor \cdots \lor L_m$. \\[12pt]
					Somit ist die KNF eine Konjunktion von Disjunktionen.}
			\end{definition}
			
			\begin{bsp}
				$\alpha = \underbrace{(a_1 \lor a_2 \lor a_3)}_{\text{$K_1$}} \land \underbrace{(a_2 \lor a_3)}_{\text{$K_2$}} \land \underbrace{(a_1 \lor a_3)}_{\text{$K_3$}}$
				
			\end{bsp}
			\begin{definition}
				{Die disjunktive Normalform (DNF) ist eine aussagenlogische Formel $\bm\alpha$,
					deren Terme\\ durch Disjunktionen miteinander verbunden sind. \\[12pt]
					Das heißt $\alpha = D_1 \lor D_2 \lor \cdots \lor D_n$.\reversemarginpar \marginnote{$\Rightarrow$} \\
					Die Terme $D_{i,\ i = 1,2,\cdots,n}$ werden \textbf{Monome} genannt.\\[12pt]
					Ein \textbf{Monom} ist eine Formel $\bm\beta$, bestehend aus \textbf{Literalen} $L_{j,\ j = 1,2,\cdots,m}$, der Form $\beta = L_1 \land L_2 \land \cdots \land L_m$.}
			\end{definition}
			
			\begin{bsp}
				$\alpha = \underbrace{(a_1 \land a_2 \land a_3)}_{\text{$M_1$}} \lor \underbrace{(a_2 \land a_3)}_{\text{$M_2$}} \lor \underbrace{(a_1 \land a_3)}_{\text{$M_3$}}$
			\end{bsp}
			
			\begin{subsubsection}{Verwendung von WT zur Transformation in DNF/KNF}
				\noindent Eine Möglichkeit eine aussagenlogische Formel $\bm\alpha$ in eine DNF oder KNF zu transformieren,\\stellt die Verwendung von Wahrheitstabellen dar.
				\begin{bsp} \vspace{12pt}
					Betrachte $\alpha = \lnot(a_1 \lor a_2) \land (\lnot a_3 \land a_1) \lor a_2$ \hspace{0pt}
					\\[12pt]
					\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
						\hline
						\multicolumn{4}{|c|}{}       & $C$   & $D$   & $\alpha$                                                                                      \\
						\hline
						$a_1$                        & $a_2$ & $a_3$ & $a_1 \lor a_2$ & $\lnot(a_1 \lor a_2)$ & $\lnot a_3 \land a_1$ & $(C \land D) \lor a_2$       \\
						\hline
						\textcolor{red}{$0$}         & $0$   & $0$   & $0$            & $1$                   & $0$                   & \textcolor{red}{$0$}         \\
						\textcolor{red}{$0$}         & $0$   & $1$   & $0$            & $1$                   & $0$                   & \textcolor{red}{$0$}         \\
						\textcolor{ForestGreen}{$0$} & $1$   & $0$   & $1$            & $0$                   & $0$                   & \textcolor{ForestGreen}{$1$} \\
						\textcolor{ForestGreen}{$0$} & $1$   & $1$   & $1$            & $0$                   & $0$                   & \textcolor{ForestGreen}{$1$} \\
						\textcolor{red}{$1$}         & $0$   & $0$   & $1$            & $0$                   & $1$                   & \textcolor{red}{$0$}         \\
						\textcolor{red}{$1$}         & $0$   & $1$   & $1$            & $0$                   & $0$                   & \textcolor{red}{$0$}         \\
						\textcolor{ForestGreen}{$1$} & $1$   & $0$   & $1$            & $0$                   & $1$                   & \textcolor{ForestGreen}{$1$} \\
						\textcolor{ForestGreen}{$1$} & $1$   & $1$   & $1$            & $0$                   & $0$                   & \textcolor{ForestGreen}{$1$} \\
						\hline
					\end{tabular}
				\end{bsp}
				
				\noindent Wir bilden aus allen Zeilen, in denen der Wahrheitswert der Literale $(a_1, a_2, a_3)$ \textcolor{ForestGreen}{$\bm\alpha \bm= \bm1$} ergibt, die DNF. \\[12pt]
				$\bm\alpha_{_{DNF}} = (\lnot a_1 \land a_2 \land \lnot a_3) \lor (\lnot a_1 \land a_2 \land a_3) \lor (a_1 \land a_2 \land \lnot a_3) \lor (a_1 \land a_2 \land a_3)$ \\[12pt]
				$\bm\alpha_{_{KNF}} = (a_1 \lor a_2 \lor a_3) \land (a_1 \lor a_2 \lor \lnot a_3) \land (\lnot a_1 \lor a_2 \lor a_3) \land (\lnot a_1 \lor a_2 \lor \lnot a_3)$
				
				\noindent \\ Um die KNF zu erstellen, muss man die Belegung der Tabelle für die \textcolor{red}{$\bm\alpha$} den Wert \textcolor{red}{Null} annimmt betrachten, wobei die dazugehörigen Literale \textbf{\uline{negiert}} genommen werden.
				
			\end{subsubsection}
			
			\break
			\begin{subsubsection}{Algebraische Transformation}
				\noindent Wir behandeln noch eine weitere Möglichkeit aussagenlogische Formlen in KNF bzw. DNF zu transformieren. Diese wird \textbf{algebraische Transformation} genannt.
				
				\begin{bsp} \vspace{6pt}
					Transformieren Sie $\alpha = a_1 \land (a_3 \lor \lnot a_2) \lor (a_2 \land \lnot a_3)$
					\paragraph{Lösung} \hspace{0pt} \\
					\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
					\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
					\setlength{\mathindent}{0pt}
					\begin{align*}
					& a_1 \land (a_3 \lor \lnot a_2) \lor (a_2 \land \lnot a_3)
					\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\Cline[red]{(a_1 A \land a_3) \lor (a_1 \land \lnot a_3)} \lor (a_2 \land \lnot a_3) \tag*{\textcolor{red}{Distributivgesetz, Satz 1.2}}
					\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \alpha_{_{DNF}}
					\end{align*}
				\end{bsp}
				
				\paragraph{Aufgabe} \hspace{0pt} \\[12pt]
				Der Ausdruck $\lnot(A \lor B) \Leftrightarrow C$ soll in eine KNF transformiert werden.
				\paragraph{Lösung} \hspace{0pt}
				
				\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
				\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
				\begin{flalign*}\hspace{20pt}
				& \lnot(A \lor B) \Leftrightarrow C &
				\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot(A \lor B) \Rightarrow C) \land (C \Rightarrow \lnot(A \lor B)) \tag*{Äquivalenz (Punkt e), Def 1.3)}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot\lnot(A \lor B) \lor C) \land (\lnot C \lor \lnot(A \lor B)) \tag*{2x g), Satz 1.2}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (A \lor B \lor C) \land (\lnot C \lor (\lnot A \land \lnot B)) \tag*{c), Satz 1.2 sowie De Morgan}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (A \lor B \lor C) \land ((\lnot C \lor \lnot A) \land (\lnot C \lor \lnot B)) \tag*{Distributivgesetz}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \alpha_{_{KNF}}
				\end{flalign*}
				
				\paragraph{Aufgabe} \hspace{0pt} \\[12pt]
				Bringen Sie $\alpha_{_{KNF}}$ in DNF!
				\paragraph{Lösung} \hspace{0pt}
				
				\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
				\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
				\setlength{\mathindent}{0pt}
				\begin{align*}\hspace{20pt}
				& (A \lor B \lor C) \land (\lnot C \lor \lnot A) \land (\lnot C \lor \lnot B)
				\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \bigl[(A \land (\lnot C \lor \lnot A)) \lor (B \land (\lnot C \lor \lnot A)) \lor (C \land (\lnot C \lor \lnot A))\bigr] \land (\lnot C \lor \lnot B) \tag*{Distributivgesetz}
				\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} ((A \land \lnot C) \lor \underbrace{(A \land \lnot A)}_{\text{$0$}}) \lor ((B \land \lnot C) \lor (B \land \lnot A)) \lor\\
				&(\underbrace{(C \land \lnot C)}_{\text{$0$}} \lor (C \land \lnot A)) \land (\lnot C \lor \lnot B) \tag*{Distributivgesetz}
				\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} ((A \land \lnot C) \lor (B \land \lnot C) \lor (B \land \lnot A) \lor (C \land \lnot A)) \land (\lnot C \lor \lnot B) \tag*{$\lnot X \land X \Leftrightarrow 0, 0 \lor X \Leftrightarrow X$}
				\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} ((A \land \lnot C) \land (\lnot C \lor \lnot B)) \lor ((B \land \lnot C) \land (\lnot C \lor \lnot B)) \lor\\
				& ((B \land \lnot A) \land (\lnot C \lor \lnot B)) \lor ((C \land \lnot A) \land (\lnot C \lor \lnot B)) \tag*{Distributivgesetz}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (A \land \underbrace{\lnot C \land \lnot C}_{\text{$\lnot C$}}) \lor (A \land \lnot C \land \lnot B) \lor (B \land \underbrace{\lnot C \land \lnot C}_{\text{$\lnot C$}}) \lor \underbrace{(B \land \lnot C \land \lnot B)}_{\text{$0$}} \lor\\
				& (B \land \lnot A \land \lnot C) \lor \underbrace{(B \land \lnot A \land \lnot B)}_{\text{$0$}} \lor \underbrace{(C \land \lnot A \land \lnot C)}_{\text{$0$}} \lor (C \land \lnot A \land \lnot B) \tag*{Distributivgesetz}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (A \land \lnot C) \lor (A \land \lnot C \land \lnot B)  \lor (B \land \lnot C) \lor \\
				& (B \land \lnot A \land \lnot C) \lor (C \land \lnot A \land \lnot B)%\tag*{Idempotenzen und $0 \lor X \Leftrightarrow X$}
				\\ &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \alpha_{_{DNF}}\\
				\end{align*}
				
				\break
				
				\paragraph{Hausaufgabe 02.10.18}\hspace{0pt} \\[12pt]
				Bringen Sie $\alpha = \lnot(A \lor B) \Leftrightarrow C$ in KNF und DNF mit Hilfe von Wahrheitstabellen!
				
				\paragraph{Lösung} \hspace{0pt} \\[12pt]
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					\multicolumn{4}{|c|}{}       & $\alpha$ &                                                                     \\
					\hline
					$A$                          & $B$      & $C$ & $A \lor B$ & $\lnot(A \lor B)$ & $\alpha \Leftrightarrow C$   \\
					\hline
					\textcolor{red}{$0$}         & $0$      & $0$ & $0$        & $1$               & \textcolor{red}{$0$}         \\
					\textcolor{ForestGreen}{$0$} & $0$      & $1$ & $0$        & $1$               & \textcolor{ForestGreen}{$1$} \\
					\textcolor{ForestGreen}{$0$} & $1$      & $0$ & $1$        & $0$               & \textcolor{ForestGreen}{$1$} \\
					\textcolor{red}{$0$}         & $1$      & $1$ & $1$        & $0$               & \textcolor{red}{$0$}         \\
					\textcolor{ForestGreen}{$1$} & $0$      & $0$ & $1$        & $0$               & \textcolor{ForestGreen}{$1$} \\
					\textcolor{red}{$1$}         & $0$      & $1$ & $1$        & $0$               & \textcolor{red}{$0$}         \\
					\textcolor{ForestGreen}{$1$} & $1$      & $0$ & $1$        & $0$               & \textcolor{ForestGreen}{$1$} \\
					\textcolor{red}{$1$}         & $1$      & $1$ & $1$        & $0$               & \textcolor{red}{$0$}         \\
					\hline
				\end{tabular}
				
				\noindent \\[12pt]
				$\bm\alpha_{_{KNF}} = (A \lor B \lor C) \land (A \lor \lnot B \lor \lnot C) \land (\lnot A \lor B \lor \lnot C) \land (\lnot A \lor \lnot B \lor \lnot C)$\reversemarginpar \marginnote{$\Rightarrow$} \\[12pt]
				$\bm\alpha_{_{DNF}} = (\lnot A \land \lnot B \land C) \lor (\lnot A \land B \land \lnot C) \lor (A \land \lnot B \land \lnot C) \lor (A \land B \land \lnot C)$
				
				\paragraph{Vorgehensweise für die algebraische Transformation mit Beispielen} \vspace{10pt}\hspace{0pt}
				\begin{enumerate}[label={\arabic*.}]
					\item Ersetze die Äquivalenzen \\[5pt] $\begin{aligned}[t] \hspace{18pt}
					& (A \Leftrightarrow B)
					\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (A \Rightarrow B) \land (B \Rightarrow A)					
					\end{aligned}$
					\item Ersetze die Implikationen \\[5pt] $\begin{aligned}[t] \hspace{18pt}
					& (A \Rightarrow B)
					\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot A \lor B)
					\end{aligned}$
					\item Verschiebe die Negationen zu den Variablen (De Morgansche Gesetze) \\[5pt] $\begin{aligned}[t] \hspace{18pt}
					& \lnot(A \lor B)
					\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot A \land \lnot B)					
					\end{aligned}$
					\item Entferne doppelte Negationen \\[5pt] $\begin{aligned}[t] \hspace{18pt}
					& \lnot(\lnot A)
					\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} A					
					\end{aligned}$
					\item Formel in KNF bzw. DNF bringen mit Hilfe der Distributivgesetze \\[5pt] $\begin{aligned}[t] \hspace{18pt}
					& A \land (B \lor C)
					\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (A \land B) \lor (A \land C)			
					\end{aligned}$
				\end{enumerate}
			\end{subsubsection}
		\end{subsection}
		
		\break
		
		\begin{subsection}{Aufgaben Übungsblatt 1}
			
			
			
			\paragraph{Aufgabe 1} \hspace{0pt}
			
			\paragraph{a)} \hspace{0pt}
			
			\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
			\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
			\begin{flalign*}\hspace{20pt}
			& (x \Rightarrow y) \Leftrightarrow ((x \land \lnot y) \Rightarrow y) &
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot x \lor y) \Leftrightarrow ( \lnot (x \land \lnot y) \lor y) \tag*{Implikationen auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot x \lor y) \Leftrightarrow ( (\lnot x \lor y) \lor y) \tag*{De Morgan}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot x \lor y) \Leftrightarrow (\lnot x \underbrace{\lor y \lor y}_{\text{$y$}}) \tag*{Idempotenz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot x \lor y) \Leftrightarrow (\lnot x \lor y)
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \underbrace{\bigl[(\lnot x \lor y) \Rightarrow (\lnot x \lor y)\bigr] \land \bigl[(\lnot x \lor y) \Rightarrow (\lnot x \lor y)\bigr]}_{\text{$(\lnot x \lor y) \Rightarrow (\lnot x \lor y)$}}  \tag*{Idempotenz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot x \lor y) \Rightarrow (\lnot x \lor y)
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \lnot (\lnot x \lor y) \lor (\lnot x \lor y)  \tag*{Implikation auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (x \land \lnot y) \lor (\lnot x \lor y)  \tag*{De Morgan}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (x \land \lnot y) \lor \lnot x \lor y
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \lnot x \lor (x \land \lnot y) \lor y \tag*{Kommutativgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \underbrace{(\lnot x \lor x)}_{\text{$1$}} \land (\lnot x \lor \lnot y) \lor y \tag*{Distributivgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \lnot x \lor \underbrace{\lnot y \lor y}_{\text{$1$}}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \lnot x \lor 1
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} 1
			\end{flalign*}
			
			\paragraph{b)} \hspace{0pt}
			
			\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
			\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
			\begin{flalign*}\hspace{20pt}
			& (x \Rightarrow y) \Rightarrow ((z \lor x) \Rightarrow (z \lor y)) &
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot x \lor y) \Rightarrow (\lnot (z \lor x) \lor (z \lor y)) \tag*{Implikationen auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot x \lor y) \Rightarrow ((\lnot z \land \lnot x) \lor (z \lor y)) \tag*{De Morgan}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \lnot(\lnot x \lor y) \lor ((\lnot z \land \lnot x) \lor (z \lor y)) \tag*{Implikation auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (x \land \lnot y) \lor ((\lnot z \land \lnot x) \lor (z \lor y)) \tag*{De Morgan}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (x \land \lnot y) \lor ((\lnot z \land \lnot x) \lor z \lor y)
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (x \land \lnot y) \lor (z \lor (\lnot z \land \lnot x) \lor y) \tag*{Kommutativgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (x \land \lnot y) \lor (\underbrace{(z \lor \lnot z)}_{\text{$1$}} \land (z \lor \lnot x) \lor y) \tag*{Distributivgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (x \land \lnot y) \lor z \lor \lnot x \lor y
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} y \lor (x \land \lnot y) \lor z \lor \lnot x  \tag*{Kommutativgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} ((y \lor x) \land \underbrace{(y \lor \lnot y)}_{\text{$1$}}) \lor z \lor \lnot x  \tag*{Distributivgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (y \lor x) \lor z \lor \lnot x
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} y \lor \underbrace{x \lor \lnot x}_{\text{$1$}} \lor z \tag*{Kommutativgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} y \lor 1 \lor z
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} 1
			\end{flalign*}
			
			\break
			
			\paragraph{c)} \hspace{0pt}
			
			\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
			\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
			\begin{flalign*}\hspace{20pt}
			& ((x \Rightarrow y) \Rightarrow (y \Rightarrow x)) \Rightarrow (x \Rightarrow z) & \\
			\\  & \text{Wir zeigen, dass dies keine keine Tautologie ist.}
			\\  & \text{Nehmen wir an es sei x = 1, y = 1 und z = 0,  dann erhalten wir:}\\
			\\  &((1 \Rightarrow 1) \Rightarrow (1 \Rightarrow 1)) \Rightarrow (1 \Rightarrow 0)
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (1 \Rightarrow 1) \Rightarrow 0
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} 1 \Rightarrow 0
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} 0 \\
			\\  & \text{Dies ist ein Widerspruch zum Tautologiebegriff und es existiert}
			\\  & \text{mindestens eine Konstellation, in der die Formel nicht wahr werden kann.}
			\end{flalign*}
			\\ \hphantom{a} \QEDA
			
			\paragraph{Aufgabe 2} \hspace{0pt} \\[12pt]
			Zeigen Sie mit Hilfe von WT, dass $f$ und $g$ äquivalent sind. \\[12pt]
			\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
			\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				\multicolumn{3}{|c|}{} & $\alpha$ & $\beta$ & $\gamma$            & $\delta$     &         &      &  $\epsilon$ &  $\phi$ &                                                                         \\
				\hline
				$a$                    & $b$      & $c$     & $(a \land b)$ & $(a \land c)$ & $(b \land c)$ & $(\alpha \lor \beta \lor \gamma)$ & $(a \Leftrightarrow b)$ & $\lnot(a \Leftrightarrow b)$ & $c \land \lnot(a \Leftrightarrow b)$ & $\alpha \lor \epsilon$ & $\bm{\delta \Leftrightarrow \phi}$  \\
				\hline
				$0$                    & $0$      & $0$     & $0$                 & $0$                 & $0$                 & $0$           & $1$   	& $0$	& $0$  & $0$  & $\bm1$  \\
				$0$                    & $0$      & $1$     & $0$                 & $0$                 & $0$                 & $0$           & $1$  	& $0$   & $0$  & $0$  & $\bm1$  \\
				$0$                    & $1$      & $0$     & $0$                 & $0$                 & $0$                 & $0$           & $0$   	& $1$   & $0$  & $0$  & $\bm1$  \\
				$0$                    & $1$      & $1$     & $0$                 & $0$                 & $1$                 & $1$           & $0$     & $1$   & $1$  & $1$  & $\bm1$  \\
				$1$                    & $0$      & $0$     & $0$                 & $0$                 & $0$                 & $0$           & $0$     & $1$   & $0$  & $0$  & $\bm1$  \\
				$1$                    & $0$      & $1$     & $0$                 & $1$                 & $0$                 & $1$           & $0$     & $1$   & $1$  & $1$  & $\bm1$  \\
				$1$                    & $1$      & $0$     & $1$                 & $0$                 & $0$                 & $1$           & $1$     & $0$   & $0$  & $1$  & $\bm1$  \\
				$1$                    & $1$      & $1$     & $1$                 & $1$                 & $1$                 & $1$           & $1$     & $0$   & $0$  & $1$  & $\bm1$  \\
				\hline
			\end{tabular}
			
			\paragraph{Aufgabe 3} \hspace{0pt} \\[12pt]
			\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
			\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
			\begin{flalign*}\hspace{20pt}
			& ((A \lor B) \Rightarrow A) \Leftrightarrow (B \Rightarrow (A \land B)) &
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot(A \lor B) \lor A) \Leftrightarrow (\lnot B \lor (A \land B)) \tag*{Implikationen auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} ((\lnot A \land \lnot B) \lor A) \Leftrightarrow (\lnot B \lor (A \land B)) \tag*{De Morgan}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\underbrace{(\lnot A \lor A)}_{\text{$1$}} \land (\lnot B \lor A)) \Leftrightarrow ((\lnot B \lor A) \land \underbrace{(\lnot B \lor B))}_{\text{$1$}} \tag*{Distributivgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot B \lor A) \Leftrightarrow (\lnot B \lor A)
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \underbrace{\bigl[(\lnot B \lor A) \Rightarrow (\lnot B \lor A)\bigr] \land \bigl[(\lnot B \lor A) \Rightarrow (\lnot B \lor A)\bigr]}_{\text{$(\lnot B \lor A) \Rightarrow (\lnot B \lor A)$}} \tag*{Äquivalenz auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot B \lor A) \Rightarrow (\lnot B \lor A) \tag*{Idempotenz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \underbrace{\lnot(\lnot B \lor A) \lor (\lnot B \lor A)}_{\text{$\lnot X \lor X$}} \tag*{Implikation auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} 1
			\end{flalign*}
			
			\break
			
			\paragraph{Aufgabe 4} \hspace{0pt} \\[12pt]
			\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
			\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
			\begin{flalign*}\hspace{20pt}
			& ((A \Rightarrow B) \land (\lnot A \Rightarrow B)) \Rightarrow B &
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} ((\lnot A \lor B) \land (A \lor B)) \Rightarrow B \tag*{Implikationen auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \lnot((\lnot A \lor B) \land (A \lor B)) \lor B \tag*{Implikation auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot(\lnot A \lor B) \lor \lnot(A \lor B)) \lor B \tag*{De Morgan}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (A \land \lnot B) \lor (\lnot A \land \lnot B) \lor B \tag*{De Morgan}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (A \land \lnot B) \lor ((\lnot A \lor B) \land \underbrace{(B \lor \lnot B)}_{\text{$1$}}) \tag*{Distributivgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (A \land \lnot B) \lor \lnot A \lor B
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\underbrace{(A \lor \lnot A)}_{\text{$1$}} \land (\lnot B \lor \lnot A)) \lor B \tag*{Distributivgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \underbrace{\lnot B \lor B}_{\text{$1$}} \lor \lnot A \tag*{Kommutativgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} 1 \lor \lnot A
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} 1
			\end{flalign*}
			
			\paragraph{Aufgabe 5} \hspace{0pt} \\[12pt]
			Formalisieren Sie die folgende Aussage: „Wenn ein hartgekochtes Ei nicht mit kaltem Wasser abgeschreckt wird, dann klebt die Schale am Eiweiß und das Ei lässt sich nicht gut schälen.“\\[12pt]
			\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
			\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
			$A = \text{„Ein hartgekochtes Ei wird mit kaltem Wasser abgeschreckt.“}$\\
			$B = \text{„Die Schale klebt am Eiweiß.“}$\\
			$C = \text{„Das Ei lässt sich gut schälen.“}$\\[12pt]
			Somit ergibt sich formalisiert:\\[12pt]
			$\lnot A \Rightarrow (B \land \lnot C)$\\
			
			
		\end{subsection}
		
		\begin{subsection}{Aufgaben Tutorium 15.10.2018}
			\paragraph{Aufgabe 1} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
			
			\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
			\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
			\begin{flalign*}\hspace{20pt}
			& (A \lor (\lnot A \land B)) \Rightarrow (A \lor B) &
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\underbrace{(A \lor \lnot A)}_{\text{$1$}} \land (A \lor B)) \Rightarrow (A \lor B) \tag*{Distributivgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (A \lor B) \Rightarrow (A \lor B)
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \underbrace{\lnot (A \lor B) \lor (A \lor B)}_{\text{$\lnot X \lor X$}} \tag*{Implikation auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} 1
			\end{flalign*}
			
			\break
			
			\paragraph{Aufgabe 2} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
			
			\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
			\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
			\begin{flalign*}\hspace{20pt}
			& ((A \lor B) \land (A \lor \lnot B)) \Rightarrow A &
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \lnot((A \lor B) \land (A \lor \lnot B)) \lor A \tag*{Implikation auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot(A \lor B) \lor \lnot(A \lor \lnot B)) \lor A\tag*{De Morgan}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \lnot(A \lor B)\lor (\lnot A \land B) \lor A\tag*{De Morgan}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \lnot(A \lor B) \lor (\underbrace{(\lnot A \lor A)}_{\text{$1$}} \land (B \lor A))\tag*{Distributivgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \lnot(A \lor B) \lor (B \lor A)
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \underbrace{\lnot(A \lor B) \lor (A \lor B)}_{\text{$\lnot X \lor X$}}\tag*{Kommutativgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} 1
			\end{flalign*}
			
			\paragraph{Aufgabe 3} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
			
			\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
			\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
			\begin{flalign*}\hspace{20pt}
			& (A \land (A \lor B)) \Rightarrow A &
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \lnot(A \land (A \lor B)) \lor A \tag*{Implikation auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (\lnot A \lor \lnot(A \lor B)) \lor A \tag*{De Morgan}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \lnot A \lor \lnot(A \lor B) \lor A
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \underbrace{\lnot A \lor A}_{\text{$1$}} \lor \lnot(A \lor B) \tag*{Kommutativgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} 1 \lor \lnot(A \lor B)
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} 1
			\end{flalign*}
			
			\paragraph{Aufgabe 4} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
			
			\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
			\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
			\begin{flalign*}\hspace{20pt}
			& ((A \lor B) \land (A \lor C)) \Rightarrow (A \lor (B \land C)) &
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (A \lor (B \land C)) \Rightarrow (A \lor (B \land C)) \tag*{Distributivgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \underbrace{\lnot(A \lor (B \land C)) \lor (A \lor (B \land C))}_{\text{$\lnot X \lor X$}} \tag*{Implikation auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} 1
			\end{flalign*}
			
			\paragraph{Aufgabe 5} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
			
			\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
			\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
			\begin{flalign*}\hspace{20pt}
			& ((A \land B) \lor (A \land \lnot B)) \Rightarrow A &
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} (A \land \underbrace{(B \lor \lnot B)}_{\text{$1$}}) \Rightarrow A \tag*{Distributivgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} A \Rightarrow A
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \lnot A \lor A \tag*{Implikation auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} 1
			\end{flalign*}
			
			\break
			\paragraph{Aufgabe 6} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
			
			\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
			\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
			\begin{flalign*}\hspace{20pt}
			& ((A \land B) \lor (\lnot A \land C)) \Rightarrow ((A \land B) \lor (\lnot A \land C) \lor (B \land C)) &
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \lnot((A \land B) \lor (\lnot A \land C)) \lor ((A \land B) \lor (\lnot A \land C) \lor (B \land C)) \tag*{Implikation auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \underbrace{\lnot((A \land B) \lor (\lnot A \land C)) \lor ((A \land B) \lor (\lnot A \land C))}_{\text{$\lnot X \lor X$}} \lor (B \land C) \tag*{Assoziativgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} 1 \lor (B \land C)
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} 1
			\end{flalign*}
			
			\paragraph{Aufgabe 7} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
			
			\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
			\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
			\begin{flalign*}\hspace{20pt}
			& (x \Leftrightarrow y) \Leftrightarrow ((\lnot x \Rightarrow \lnot y) \land (y \lor \lnot x)) &
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} ((x \Rightarrow y) \land (y \Rightarrow x)) \Leftrightarrow ((\lnot x \Rightarrow \lnot y) \land (y \lor \lnot x)) \tag*{Äquivalenz auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} ((\lnot x \lor y) \land (\lnot y \lor x)) \Leftrightarrow ((x \lor \lnot y) \land (y \lor \lnot x)) \tag*{Implikation auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \underbrace{((\lnot x \lor y) \land (\lnot y \lor x))}_{\text{$x$}} \Leftrightarrow \underbrace{((\lnot x \lor y) \land (\lnot y \lor x))}_{\text{$x$}} \tag*{Kommutativgesetz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} x \Leftrightarrow x \tag*{Substitution}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \underbrace{(x \Rightarrow x) \land (x \Rightarrow x)}_{\text{$x \Rightarrow x$}} \tag*{Äquivalenz auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} x \Rightarrow x \tag*{Idempotenz}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} \lnot x \lor x \tag*{Implikation auflösen}
			\\  &\llap{$\Leftrightarrow$ \;} 1
			\end{flalign*}
			
			
		\end{subsection}
	\end{section}
	\break
	\begin{section}{Mengen, Relationen, Abbildungen}
		\begin{subsection}{Mengen}\hspace{0pt}
			\begin{definition}{Unter einer „\textbf{Menge}“ verstehen wir jede Zusammenfassung $M$ bestimmter  \textbf{\underline{wohlunterschiedener}} Objekte unserer Anschauung oder unseres Denkens (welche die \textbf{Elemente} der Menge genannt werden) zu einem Ganzen.\\[12pt](Georg Cantor, 1845 - 1918)}
			\end{definition}
			
			\begin{bsp}
				$\mathbb{N} := \big\{1,2,3,\cdots\big\} \text{ - natürliche Zahlen}$\\
				$\mathbb{N}_{\pmbb{0}} := \big\{0,1,2,\cdots\big\} \text{ - natürliche Zahlen einschließlich 0}$\\
				$\mathbb{Z} := \big\{0,\pm1,\pm2,\cdots\big\} \text{ - ganze Zahlen}$\\
				$\mathbb{Q} := \big\{\frac{p}{q} \big \vert p,q \in \mathbb{Z}, q \neq 0\big\} \text{ - rationale Zahlen}$\\
				$\mathbb{R} := \big\{-\infty;+\infty\big\} \text{ - reelle Zahlen}$\\
			\end{bsp}
			
			\begin{axiom}{(Axiom der Gleichheit, Extensionalitätsaxiom)\\[12pt] Seien $A$ und $B$ zwei Mengen.\\$A$ und $B$ heißen gleich, wenn sie die gleichen Elemente enthalten, d.h. $a \in A \Leftrightarrow a \in B$}
			\end{axiom}
			
			\begin{definition}{Seien $A$ und $B$ zwei Mengen.\\$A$ heißt Teilmenge von $B$ ($A \subset B$ oder $A \subseteq B$), falls $a \in A \Rightarrow a \in B$.\\[12pt]Anstelle von $A \subset B$ schreibt man auch $B \supset A$ (B ist Obermenge von A).\\[12pt]Gilt $A \subset B$ und $A \neq B$, dann heißt $A$ eine echte Teilmenge von $B$ ($A \subsetneq B$).}
			\end{definition}
			
			\begin{lemma}{Seien $A$, $B$ und $C$ Mengen. Dann gilt:
					\begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
						\item $A = A$ (Reflexivität)
						\item $A = B \Rightarrow B = A$ (Symmetrie)
						\item $A = B \land B = C \Rightarrow A = C$ (Transitivität)
						\item $A \subset B \land B \subset C \Rightarrow A \subset C$
						\item \fbox{$A = B \Leftrightarrow A \subset B \land B \subset A$}
				\end{enumerate}}
			\end{lemma}
			
			\begin{axiom}{(Aussonderungsaxiom)\\[12pt] Sei $A$ eine Menge und $E(x)$ eine Bedingung, die auf jedes $x \in A$ entweder zutrifft oder nicht zutrifft. Dann existiert eine Menge $S$, deren Elemente genau die Elemente der Menge $A$ sind, für die $E(x)$ gilt.\\[12pt]$S := \big\{x \in A \big \vert E(x)\big\}$,\\$S := \big\{x \in A : E(x)\big\}$}
			\end{axiom}
			
			\begin{bsp}
				Sei $A := \big\{\text{\enquote{Menschen}}\big\}$ und $S := \big\{x \in A \big \vert \text{\enquote{$x$ ist männlich und verheiratet}}\big\} = \big\{\text{\enquote{Ehemänner}}\big\}$ 
			\end{bsp}
			
			\begin{definition}{Sei $S$ eine beliebige Menge. Dann heißt:\\[12pt]$\emptyset := \big\{x \in S \big \vert x \neq x\big\}$ \\ $\big\{\big\} := \big\{x \in S \big \vert x \neq x\big\} $}
			\end{definition}
			
			\begin{axiom}{(Paarbildungsaxiom)\\[12pt] Zu gegebener Menge $X$ und $Y$ existiert eine Menge $U$, die diese als Elemente enthält,\\d.h. für die Menge $U$ gilt $X \in U \land Y \in U$.\\[12pt] Die Menge $U$ in Axiom 2.3 enthält möglicherweise viel mehr Elemente als nur $X$ und $Y$.\\Mit Hilfe des Aussonderungsaxioms kann man ausgehend von $U$ eine Menge definieren, die nur $X$ und $Y$ als Elemente enthält.}
			\end{axiom}
			
			\begin{definition}{Seien $X$ und $Y$ Mengen und $U$ eine Menge, die $X$ und $Y$ als Elemente enthält.\\Die Menge $\big\{X, Y\big\} := \big\{z \in U \big \vert z = X \lor z = Y\big\}$ heißt Paarmenge oder ungeordnetes Paar von $X$ und $Y$.}
			\end{definition}
			
			\begin{definition}{(Mächtigkeit von Mengen)\\[12pt] Die Mächtigkeit einer Menge gibt an, wie viele Elemente die Menge besitzt. Abgekürzt wird sie durch Betragszeichen um die Mengenbezeichnung dargestellt.}
			\end{definition}
			
			\begin{bsp}
				\begin{enumerate}[label={\alph*)}]
					\item $M_1 := \big\{1, 0, b, \square, ?\}$\\$|M_1| = 5$
					\item $M_2 := \mathbb{R}$\\$|M_2| = \text{\enquote{$\infty$}}$ (nicht definiert)
					\item $M_3 := \mathbb{N}_{\pmbb{0}}$\\$|M_3| = \text{\enquote{$\infty$}}$ (nicht definiert)
					\item $M_4 := \mathbb{Q}$\\$|M_4| = \text{\enquote{$\infty$}}$ (nicht definiert)
				\end{enumerate}
			\end{bsp}
			
			\break
			\begin{beh}
				Zwischen zwei reellen Zahlen existieren unendlich viele rationale Zahlen.
			\end{beh}
			
			\begin{bew}
				Seien $a,b \in \mathbb{R}$ und o. B. d. A. (ohne Beschränkung der Allgemeinheit) gilt $a < b$.\\Dann gilt $0 < b - a$ und es existiert ein $n \in \mathbb{N}$, sodass $ 0 < \frac{1}{n} < b - a$ gilt (*).\\[12pt]Definiere: \[m := \min\big\{k \in \mathbb{Z} \big \vert a \cdot n < k\big\}\] \\[12pt] Somit gilt: \[a \cdot n < m \text{ und } a < \frac{m}{n}\]\\[12pt] Zu zeigen: \[\frac{m}{n} < b\]\\ Sei $b \color{red}\leq \color{black}\frac{m}{n}$, d.h. $m \geq b \cdot n$ und somit $m - 1 \leq a \cdot n$ oder $\frac{m - 1}{n} \leq a$.\\[12pt] Somit ergibt sich aus:
				
				\begin{table}[!htbp]
					\centering
					\begin{tabular}{rll|c}
						\rule{0pt}{4ex}$\dfrac{m}{n}$ & $\geq$ & $b$   & \multirow{2}*{\rule{0pt}{3.5ex}$+$}\\
						\rule{0pt}{4ex}$-\dfrac{m-1}{n}$ & $\geq$ & $-a$ &\\
						\rule{0pt}{4ex}$\dfrac{m}{n} - \dfrac{m-1}{n}$ & $\geq$ &\multicolumn{1}{l}{$b - a$}  & 
					\end{tabular}
				\end{table} 
				\noindent oder $\frac{1}{n} \geq b - a$. Also ein Widerspruch zu (*).\\[12pt]
				
				\noindent Somit existiert zwischen zwei reellen Zahlen eine rationale Zahl. Der zweite Teil des Beweises gilt daher, dass $a < \frac{m}{n} < b$ mit $\frac{m}{n} \in \mathbb{R}$ und zwischen $a$ und $\frac{m}{n}$ (oder $\frac{m}{n}$ und $b$) weitere unendlich viele rationale Zahlen liegen.				
			\end{bew}
			\break
			\begin{subsubsection}{Mengenoperationen}\vspace{0pt}\hspace{0pt} 
				
				\begin{definition}{Seien $A$ und $B$ Mengen. Mengen lassen sich durch die folgenden Mengenoperationen miteinander verknüpfen:
						\begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
							\item „Vereinigung“ \\[6pt] $A \cup B = \big\{x \big \vert x \in A \lor x \in B\big\}$\\[12pt]\begin{tikzpicture}
							\fill[gray] (0,0) circle (1cm);
							\fill[gray] (1.5,0) circle (1cm);
							\draw (0,0) circle (1cm) node {$A$};
							\draw (1.5,0) circle (1cm) node {$B$};
							\end{tikzpicture}
							\item „Durchschnitt“ \\[6pt] $A \cap B = \big\{x \big \vert x \in A \land x \in B\big\}$\\[12pt]\begin{tikzpicture}
							\begin{scope}                       % start of clip scope
							\clip (0,0) circle (1cm);
							\fill[gray] (1.5,0) circle (1cm);
							\end{scope}                         % end of clip scope
							\draw (0,0) circle (1cm) node[left] {$A$};
							\draw (1.5,0) circle (1cm) node[right] {$B$};
							\end{tikzpicture}
							\item „Differenz“ \\[6pt] $A \setminus B = \big\{x \big \vert x \in A \land x \notin B\big\}$\\[12pt]\begin{tikzpicture}
							\begin{scope}
							\fill[gray] (0,0) circle (1cm);                       % start of clip scope
							\fill[white] (1.5,0) circle (1cm);
							\end{scope}                         % end of clip scope
							\draw (0,0) circle (1cm) node[left] {$A$};
							\draw (1.5,0) circle (1cm) node[right] {$B$};
							\end{tikzpicture}
							\item „Produkt“ (kartesisches Produkt) \\[6pt] $A \times B = \big\{(x,y) \big \vert x \in A, y \in B\big\}$\\[12pt]\begin{tikzpicture}[y=0.80pt, x=0.80pt, yscale=-1.000000, xscale=1.000000, inner sep=0pt, outer sep=0pt]
							\begin{scope}
							\coordinate[label={[shift={(-10.0,-3.0)}]$a$}] (a) at (0,0);
							\coordinate[label={[shift={(-10.0,-3.0)}]$b$}] (b) at (0,35pt);
							\coordinate[label={[shift={(-10.0,-3.0)}]$c$}] (c) at (0,80pt);
							\coordinate[label={[shift={(10.0,-3.0)}]$m$}] (m) at (100pt,20pt);
							\coordinate[label={[shift={(10.0,-3.0)}]$n$}] (n) at (100pt,50pt);
							
							\coordinate (aam) at ($(a)!0.5!(m)$);
							
							\draw[postaction={on each segment={mid arrow=black}}] (a) -- (m);
							\draw[postaction={on each segment={mid arrow=black}}] (a) -- (n);
							\draw[postaction={on each segment={mid arrow=black}}] (b) -- (m);
							\draw[postaction={on each segment={mid arrow=black}}] (b) -- (n);
							\draw[postaction={on each segment={mid arrow=black}}] (c) -- (m);
							\draw[postaction={on each segment={mid arrow=black}}] (c) -- (n);
							
							\fill (a) circle (2pt);
							\fill (b) circle (2pt);
							\fill (c) circle (2pt);
							\fill (m) circle (2pt);
							\fill (n) circle (2pt);
							%\draw (0, 0em) -- (10em, 1em);
							\end{scope}
							\end{tikzpicture}
							
							Sei $A := \big\{a, b, c\big\}$, $B := \big\{m, n\big\}$.\\
							Es gilt $A \times B = \big\{(a,m),(a,n),(b,m),(b,n),(c,m),(c,n)\big\}$
					\end{enumerate}}
				\end{definition}
				
				\begin{lemma}{Seien $A$, $B$ und $C$ Mengen. Dann gilt:
						\begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
							\item $A \cup \emptyset = A$
							\item $A \cup B = B \cup A$ - Kommutativgesetz
							\item $(A \cup B) \cup C = A \cup (B \cup C)$ - Assoziativgesetz
							\item $A \cup A = A$ - Idempotenz
							\item $A \subset B \Leftrightarrow A \cup B = B$
					\end{enumerate}}
				\end{lemma}
				\break
				\begin{lemma}{Seien $A$, $B$ und $C$ Mengen. Dann gilt:
						\begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
							\item $A \cap \emptyset =\emptyset$
							\item $A \cap B = B \cap A$
							\item $(A \cap B) \cap C = A \cap (B \cap C)$
							\item $A \cap A = A$
							\item $A \subset B \Leftrightarrow A \cap B = A$
					\end{enumerate}}
				\end{lemma}
				\begin{lemma}{Für beliebige Mengen $A$, $B$ und $C$ gelten die Distributivgesetze:
						\begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
							\item $A \cup (B \cap C) = (A \cup B) \cap (A \cup C)$
							\item $A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)$
					\end{enumerate}}
				\end{lemma}
				
				\begin{axiom}{(Potenzmengenaxiom)\\[12pt] Zu jeder Menge $A$ existiert eine Menge $\mathcal{P}$, die alle Teilmengen von $A$ als Elemente enthält,\\ d.h. es gilt $B \subset A \Rightarrow B \in \mathcal{P}(A)$}.
				\end{axiom}
				
				\begin{bsp}
					Sei $M := \big\{1, 2, 3\big\}$. Es gilt $\mathcal{P}(M) := \big\{\emptyset, \{1\}, \{2\}, \{3\}, \{1,2\}, \{1,3\}, \{2,3\}, \{1,2,3\}\big\}$ \\[12pt] Allgemein gilt $|\mathcal{P}(A)| = 2^{|A|}$!
				\end{bsp}
				
				\paragraph{Aufgabe 1} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
				\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
				\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
				
				\noindent Bestimmen Sie die Mächtigkeit von $A := \big\{m \in \mathbb{Z} \big \vert m^{2} < 25 \big\}$
				
				\paragraph{Lösung} \hspace{0pt}\\
				
				\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
				\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
				\noindent$m^{2} < 25 \Leftrightarrow |m| < 5$, somit ist $A := \big\{m \in \mathbb{Z} \big \vert m^{2} < 25 \Leftrightarrow |m| < 5\big\} = \big\{-4,-3,-2,-1,0,1,2,3,4\}$\\
				
				\noindent Somit ist $|A| = 9$ \reversemarginpar \marginnote{$\Rightarrow$}
				
				\paragraph{Exkurs (Die Betragsfunktion)} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
				
				\noindent Sei $x \in \mathbb{R}$. Die Betragsfunktion
				
				\begin{equation*}
				|x| = \begin{cases}
				x, &x \geq 0\\
				-x,&x < 0
				\end{cases}
				\end{equation*}
				\begin{center}
					\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
					
					\tkzInit[xmax=3,ymax=3,xmin=-3,ymin=-0.5]
					\tkzDrawX[label=$x$]
					\tkzDrawY[label=$|x|$]
					
					%\tkzAxeY[label=$|x|$,orig=false]
					\draw[thick] (0,0) -- (3,3); % two points for drawing 2x+y=2
					\draw[thick] (0,0) -- (-3,3);
					\end{tikzpicture}
				\end{center}
				
				\break
				
				\noindent Sei $|x| < 5$, so gibt es 2 Fälle.
				
				\paragraph{Fall 1} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
				
				\noindent Für $x \geq 0$ gilt $x < 5$,\\somit ist $\mathbb{L}_1 :=[0,5)$
				
				\paragraph{Fall 2} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
				
				\noindent Für $x < 0$ gilt
				\begin{table}[!htbp]
					\begin{tabular}{rrllc}
						\rule{0pt}{2ex} & $-x$ & $<$ & $5$   & | $\cdot (-1)$\\
						\rule{0pt}{2ex} $\Rightarrow$ & $x$ & $>$ & $-5$ &
					\end{tabular}
				\end{table}
				
				\noindent Somit ist $\mathbb{L}_2 :=(-5,0)$, und $\mathbb{L} = \mathbb{L}_1 \cup \mathbb{L}_2 = [0,5) \cup (-5,0) = (-5, 5)$
				
				\paragraph{Aufgabe 2} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
				\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
				\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
				
				\noindent Zeigen Sie, dass $|A \cap B| = |A| + |B| - |A \cup B|$\\
				
				\noindent Wir stellen die Gleichung um nach $|A \cup B| = |A| + |B| - |A \cap B|$. Existiert nun mindestens ein $x$ für das $x \in A \land x \in B$ gilt wird klar, dass dieses nur ein einziges Mal in der Vereinigung $A \cup B$ vorhanden sein kann (Definition einer Menge). Somit muss von der Summe der Mächtigkeiten $|A|$ und $|B|$ die Mächtigkeit der Schnittmenge ($|A \cap B|$) subtrahiert werden, um die Mächtigkeit der Vereinigungsmenge (|$A \cup B$|) zu erhalten.
				
				
			\end{subsubsection}
			
			\begin{subsubsection}{Aufgaben Übungsblatt 2}
				\paragraph{Aufgabe 1} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
				
				\noindent Wenn $A$ definiert ist als $A := \big\{x \in \mathbb{R} \big \vert 2x^{2} = 8\big\}$, dann lassen sich durch Lösung der Gleichung $2x^{2} = 8$ die Elemente der Menge bestimmen.
				
				
				\begin{table}[!htbp]
					\begin{tabular}{rrllc}
						\rule{0pt}{2ex} & $2x^2$ & $=$ & $8$   & | $:2$\\
						\rule{0pt}{2ex} & $x^2$ & $=$ & $4$   & \\
						\rule{0pt}{2ex} $\Rightarrow$ & $x$ & $=$ & $\pm\sqrt{4}$ & \\
						\rule{0pt}{2ex} & $x$ & $=$ & $\pm2$   &
					\end{tabular}
				\end{table}
				
				\noindent Somit ist $A := \big\{-2,2\big\}$ und es gilt:
				
				\begin{enumerate}[label={\alph*)}]
					\item $\big\{2\big\} =: B \subset A := \big\{-2,2\big\}$
					\item $\big\{-2,2\big\} =: C = A$
					\item $A := \big\{-2,2\big\} = \big\{-\frac{6}{3},\frac{4}{2}\big\} \subset D := \mathbb{Q}$
				\end{enumerate}
				
				\paragraph{Aufgabe 2} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
				
				\noindent Um die Anzahl der Teilmengen der Menge $A := \big\{\square,\triangle, \Uparrow, 1, a\big\}$ zu bestimmen, müssen wir die Mächtigkeit der Potenzmenge $\mathcal{P}(A)$, die als $|\mathcal{P}(A)| = 2^{|A|}$ definiert ist, berechnen.\\[12pt]
				\noindent $|A| = 5$, somit ist  $|\mathcal{P}(A)| = 2^5 = 32$.
				
				\break
				\paragraph{Aufgabe 3} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
				
				\noindent Gegeben: $A \subset G$, $B \subset G$, $A' := G \setminus A$, $B \cap A = \emptyset$\\
				
				\noindent Zu zeigen: $B \subset A'$\\
				
				\begin{bew}
					Sei $x \in B$. Aufgrund der Voraussetzung $B \cap A = \emptyset$ gilt $x \notin A$. Da $A' := G \setminus A$ und wegen $B \subset G$ bzw. wegen der Beliebigkeit von $x \in B$ gilt $x \in A'$, also $B \subset A'$.\\
					\hphantom{a} \QEDA
				\end{bew}
				
				\paragraph{Ändert sich die Aussage, wenn $B \cap A \neq \emptyset$ gilt?} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
				
				\noindent Ja, denn $B \subset A'$ gilt nicht mehr.
				\begin{bew}
					Wenn $B \cap A \neq \emptyset$, dann existiert mindestens ein Element $x$, sodass $x \in B \land x \in A$. (*)\\Laut Definition von $A' := G \setminus A$ kann $B$ keine Teilmenge von $A'$ mehr sein (, da (*) gilt).\\
					\hphantom{a} \QEDA
				\end{bew}
				
				\paragraph{Aufgabe 4} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
				
				\noindent\begin{tikzpicture}
				\draw (-2,-5.5) rectangle (6.5,1.5) node[below left]{$Klasse$};
				\draw (1,-1) circle (2cm);
				\draw (3.5cm,-1) circle (2cm);
				\draw (2.25cm,-3) circle (2cm);
				\node at (0.2, 0)   (v) {$Violine$};
				\node at (4.2, 0.2)   (k) {$Klavier$};
				\node at (2.1, -4.3)   (f) {$Fl"ote$};
				\node at (-1.6, 1.0)   (K6) {$\bm6$};
				\node at (0.3, -1.5)   (V3) {$\bm3$};
				\node at (4.3, -0.5)   (K1) {$\bm1$};
				\node at (1.9, -3.3)   (F3) {$\bm3$};
				\node at (1.0, -2.3)   (FV) {$\bm4$};
				\node at (2.2, -1.8)   (FVK) {$\bm2$};
				\node at (3.2, -2.3)   (FK) {$\bm3$};
				\node at (2.2, -0.4)   (VK) {$\bm1$};
				\end{tikzpicture}
				
				\paragraph{Lösung} \hspace{0pt}\\
				
				\begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
					\item Zunächst schreiben wir die Anzahl $6$ außerhalb der Mengen der Schüler auf, die ein Instrument spielen.
					\item Weiterhin wissen wir, dass sowohl $3$ Violinenspieler als auch $3$ Flötenspieler nur ein einziges Instrument beherrschen, somit schreiben wir diese Anzahl in den Bereich der jeweiligen Mengen, in der sich diese nicht mit anderen Mengen schneiden.
					\item $9$ Flötenspieler spielen noch ein weiteres Instrument, nämlich $5$ Klavier und $6$ Violine.
					\item $5 + 6$ ist aber $11$, somit müssen $2$ Schüler übrig bleiben, die alle drei Instrumente gleichzeitig spielen. Also notieren wir $2$ in der Schnittmenge aller Musizierenden.
					\item Damit müssen in der Schnittmenge zwischen den Flöten- und Violinenspielern $4$ Schüler sein, um wieder auf $6$ zu kommen, ebenso verhält es sich bei der Schnittemenge zwischen Klavier und Flötenspielern - hier müssen es $3$ sein.
					\item Jetzt haben wir bereits $9$ Violinenspieler. Um auf $10$ zu kommen ist also nur noch einer übrig, dieser muss daher sowohl Klavier als auch Violine spielen, somit tragen wir $1$ in eben diese Schnittmenge ein.
					\item Da wir nun ebenso $6$ Klavierspieler haben und wir $7$ benötigen, muss schließlich $1$ Klavierspieler übrig bleiben, der kein weiteres Instrument spielt. Somit ist die Aufgabe gelöst.
				\end{enumerate}
				
				\paragraph{Antworten} \hspace{0pt}\\
				
				\noindent Wie viele Schüler...
				\begin{enumerate}[label={\alph*)}]
					\item zählt die Klasse? - $1 + 1 + 2 + 3 + 3 + 3 + 4 + 6 = 23$
					\item spielen Klavier? - Insgesamt 7 laut Aufgabenstellung, $1$ Schüler ausschließlich
					\item spielen alle 3 Instrumente? - $2$
					\item spielen Violine und Klavier? - $3$
				\end{enumerate}
			\end{subsubsection}
		\end{subsection}
		\break
		\begin{subsection}{Relationen}\hspace{0pt}\vspace{-20pt}
			\begin{subsubsection}{Definition und Beispiele}
				\begin{definition}{Es seien $A$ und $B$ zwei Mengen und $A \times B$ ihr kartesisches Produkt, dann bezeichnet man jede Teilmenge $R$ von $A \times B$ als Relation auf $A \times B$.}
				\end{definition}
				
				\begin{bsp}
					$A \times B := \big\{(a,b) \big \vert a \in A, b \in B\big\}$ \\
					$R := \big\{(a,b) \in A \times B \big \vert \text{sowie Bedingung an $a$ und $b$}\big\}$
				\end{bsp}
				
				\begin{bsp}
					Seien $A$ und $B$ zwei Mengen und es gelte $A = B = \mathbb{R}$ und wir definieren\\[12pt]
					$R := \big\{(x,y) \in \mathbb{R}^{2} \big \vert x = -y\big\}$\\[12pt]dann liegen beispielsweise $(2,-2), (0,0)$ in $R$ $((x,y) \in R$ oder $xRy)$.
				\end{bsp}
				
				\begin{bsp}
					Es sei $A = B = \mathbb{N}$.\\[12pt]
					$R := \big\{(m,n) \in \underbrace{\mathbb{N} \times \mathbb{N}}_{\text{$\mathbb{N}^{2}$}} \big \vert x = -y\big\}$\\[12pt]dann gilt bspw. $(2,1) \in R, (5,2 \in R)$.
				\end{bsp}
				\begin{bsp}
					Sei $A := \big\{1,2,3\big\}$ und $B := \big\{\text{Müller},\text{Meier}\big\}$.\\[12pt]
					$R := \big\{(1,\text{Müller}),(2, \text{Meier})\big\}$\\[12pt](relationale Datenbank)
				\end{bsp}
				
				\paragraph{Aufgabe 1} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
				
				\noindent Es seien $A := \big\{3,5,7,9,11\big\}$ und $B := \big\{4,5\big\}$. Geben Sie alle Elemente der folgenden Relationen an:
				\begin{enumerate}[label={-}]
					\item $R_{1} := \big\{(a,b) \in A \times B \big \vert a < b\big\}$
					\item $R_{2} := \big\{(a,b) \big \vert a \in A, b \in B, a = b\big\}$
				\end{enumerate}
				
				\paragraph{Lösung} \hspace{0pt}
				
				\begin{enumerate}[label={-}]
					\item $R_{1} := \big\{(3,4),(3,5)\big\}$
					\item $R_{2} := \big\{(5,5)\big\}$
				\end{enumerate}
				
				\paragraph{Aufgabe 2} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
				
				\noindent Es sei $A = B = \mathbb{R}$ und die Definition der folgenden Relation\\[12pt]
				$R_{3} := \big\{(a,b) \in A \times B \big \vert a < b\big\}$\\[12pt]
				\noindent Prüfen Sie, ob $(2,4)$, $\sqrt{2}, 2\cdot\sqrt{2}$, $(3,3)$ und $(3,6)$ in $R_{3}$ liegen.
				
				\paragraph{Lösung} \hspace{0pt}
				
				\begin{enumerate}[label={-}]
					\item $(2,4) \in R_{3}$, da $2^{2} = 4$ gilt
					\item $(\sqrt{2},2\cdot\sqrt{2}) \in R_{3}$, weil $2\cdot\sqrt{2} = \sqrt{2} \cdot \sqrt{2}  \cdot \sqrt{2} = (\sqrt{2})^{3}$ gilt
					\item $(3,3) \in R_{3}$, da $3^{1} = 3$ gilt
					\item $(3,6) \notin R_{3}$, da nur $3^{\log_{3}(6)} = 6$ gilt, aber $\log_{3}(6) \notin \mathbb{N}$
				\end{enumerate}
				
				\paragraph{Anmerkung} \hspace{0pt}\vspace{10pt}
				
				\noindent Da Relationen Mengen von geordneten Paaren sind, z.B. $(a,b) \in R$ wird oft aufgeschrieben als $aRb$ oder $R(a,b)$. Aus der Schulmathematik sind Ihnen die folgenden Relationen bekannt:\\[12pt]
				„$<$“, „$>$“, „$=$“ „$\leq$“, „$\geq$“
				
			\end{subsubsection}
			\begin{subsubsection}{Reflexivität, Symmetrie, Transitivität}
				\begin{definition}{Es sei $R$ eine Relation auf $A \times A$. Die Relation $R$ heißt:
					\begin{enumerate}[label={\alph*)}]
						\item \underline{reflexiv}, wenn $\forall x\in A : xRx$ gilt
						\item \underline{symmetrisch}, wenn $\forall x,y \in A : xRy \Rightarrow yRx$
						\item \underline{transitiv}, wenn $\forall x,y,z \in A : xRy \land yRx \Rightarrow xRz$ 
					\end{enumerate}}
				\end{definition}
				
				\begin{bsp}
					Auf der Menge $\mathbb{R} \times \mathbb{R}$ $(\mathbb{R}^{2})$ definieren wir\\[12pt]
					$R := \big\{(x,y) \in \mathbb{R}^{2} \big \vert x^2 = y^2\big\}$
					\begin{enumerate}[label={$\circ$}]
						\item Reflexivität: $R$ ist reflexiv, weil $\forall x \in \mathbb{R}$ $\underbrace{x^2 = y^2}_{\text{$xRx$}}$ gilt.
						\item Symmetrie: $R$ ist symmetrisch, weil $\forall x,y \in \mathbb{R}$ mit $\underbrace{x^2 = y^2}_{\text{$xRy$}}$ sofort $\underbrace{y^2 = x^2}_{\text{$yRx$}}$ folgt.
						\item Transitivität: $R$ ist transitiv, weil $\forall x,y,z \in \mathbb{R}$ mit $x^2 \land y^2 = z^2$\\die Gleichungskette $x^2 = y^2 = z^2$ gilt und damit $\underbrace{x^2 = z^2}_{\text{$xRz$}}$.
					\end{enumerate}
				\end{bsp}
			
			\begin{bsp}
				Auf der Menge $\mathbb{R}^{2}$ definieren wir\\[12pt]
				$R := \big\{(x,y) \in \mathbb{R}^{2} \big \vert x < y\big\}$
				\begin{enumerate}[label={$\circ$}]
					\item Reflexivität: $R$ ist reflexiv, weil $\forall x \in \mathbb{R}$ $\underbrace{x^2 = y^2}_{\text{$xRx$}}$ gilt.
					\item Symmetrie: $R$ ist symmetrisch, weil $\forall x,y \in \mathbb{R}$ mit $\underbrace{x^2 = y^2}_{\text{$xRy$}}$ sofort $\underbrace{y^2 = x^2}_{\text{$yRx$}}$ folgt.
					\item Transitivität: $R$ ist transitiv, weil $\forall x,y,z \in \mathbb{R}$ mit $x^2 \land y^2 = z^2$\\die Gleichungskette $x^2 = y^2 = z^2$ gilt und damit $\underbrace{x^2 = z^2}_{\text{$xRz$}}$.
				\end{enumerate}
			\end{bsp}
			\end{subsubsection}
		\end{subsection}
	\end{section}	
\end{document}